**元狩**（元年：[前122年](../Page/前122年.md "wikilink") -
末年：[前117年](../Page/前117年.md "wikilink")）是[汉武帝的第四个](../Page/汉武帝.md "wikilink")[年号](../Page/年号.md "wikilink")。汉朝使用元狩这个年号一共六年。

**元狩**元年十月，汉武帝在一次狩猎时获得一只“一角而足有五蹄”的兽。因此改年号为“元狩”。

## 源由

《漢書·武帝紀》：「元狩元年冬十月，行幸雍，祠五畤。獲白麟。」

《史記·封禪書》、《漢書·郊祀志》：「有司言元宜以天瑞命，不宜以一二數。……〔四元〕以郊得一角獸曰『狩』云」

## 年號爭議

元狩年號問題，學界目前有兩種看法：

其一認為年號為漢武帝後來追命，此派依據《史記·封禪書》、《漢書·郊祀志》的記載「有司言元宜以天瑞命，不宜以一二數。一元曰『建』，二元以長星曰『光』，三元〔以日月復始曰『朔』，四元〕\[1\]以郊得一角獸曰『狩』云」，認為在武帝[元鼎三年時新作出來](../Page/元鼎.md "wikilink")，再往前追加所定的。宋代的司馬光，清代的錢大昕、王先謙、周壽昌，近代的辛德勇均支持此論。辛德勇認為當時以一、二、三、四數紀元，太初元年以前，現實生活中一直沒有正式採用以年號紀元的方式，並舉例漢代銅器銘文有「四元七年正月甲寅造」一文以証明此論。

其二認為年號為漢武帝登基時創制使用，並舉出《[筠清馆金石记](../Page/筠清馆金石记.md "wikilink")》、《小校經閣金文》、《藤花亭鏡譜》收錄的金文中有銘刻「建元」、「元朔」、「元光」、「元狩」等年號，認為這些文物上的款识都应该是当时所记，从而判断出元鼎之前年号并非追加的。李崇智即謂「以上諸器年款足以証明漢武帝建元、元光等並非後來追命」。[赵翼](../Page/赵翼.md "wikilink")《[廿二史剳记](../Page/廿二史剳记.md "wikilink")》及王樹民《漢代的兩個年號問題》均认为元狩是中國第一个年号，之前年号是追记的。但是目前观点认为[建元才是中國第一个年号](../Page/建元_\(汉朝\).md "wikilink")。辛德勇從銘文形式、器制、管理制度，認為這些漢代器物多數皆出自後人所偽造的贗品，不能証明當時已使用年號紀元。

## 大事记

  - 元狩二年，[驃騎將軍](../Page/驃騎將軍.md "wikilink")[霍去病西征](../Page/霍去病.md "wikilink")[匈奴](../Page/匈奴.md "wikilink")，大獲全勝於[酒泉](../Page/酒泉.md "wikilink")。

## 出生

## 逝世

## 纪年

| 元狩                               | 元年                                   | 二年                                   | 三年                                   | 四年                                   | 五年                                   | 六年                                   |
| -------------------------------- | ------------------------------------ | ------------------------------------ | ------------------------------------ | ------------------------------------ | ------------------------------------ | ------------------------------------ |
| [公元](../Page/公元纪年.md "wikilink") | [前122年](../Page/前122年.md "wikilink") | [前121年](../Page/前121年.md "wikilink") | [前120年](../Page/前120年.md "wikilink") | [前119年](../Page/前119年.md "wikilink") | [前118年](../Page/前118年.md "wikilink") | [前117年](../Page/前117年.md "wikilink") |
| [干支](../Page/干支纪年.md "wikilink") | [己未](../Page/己未.md "wikilink")       | [庚申](../Page/庚申.md "wikilink")       | [辛酉](../Page/辛酉.md "wikilink")       | [壬午](../Page/壬午.md "wikilink")       | [癸亥](../Page/癸亥.md "wikilink")       | [甲子](../Page/甲子.md "wikilink")       |

## 参考文献

1.  李崇智，《中国历代年号考》，中华书局，2004年12月 ISBN 7101025129
2.  王樹民，《漢代的兩個年號問題》，《文史》第35輯
3.  辛德勇，《建元與改元：西漢新莽年號研究》，中華書局，2013年

## 注釋

## 参看

  - [中国年号索引](../Page/中国年号索引.md "wikilink")

[Category:西汉年号](../Category/西汉年号.md "wikilink")
[Category:前2世纪年号](../Category/前2世纪年号.md "wikilink")
[Category:前120年代中国](../Category/前120年代中国.md "wikilink")
[Category:前110年代中国](../Category/前110年代中国.md "wikilink")

1.  據辛德勇《建元與改元：西漢新莽年號研究》考証，《史記·封禪書》、《漢書·郊祀志》所記當闕「以日月復始曰朔四元」九字。